# KDE Plasma



>&#128161;KDE Plasma — це сучасне робоче середовище для Linux та UNIX систем. 

Ось деякі ключові особливості:

- **Гнучкість**: KDE Plasma дозволяє користувачам налаштовувати свій десктоп для власних потреб, від зміни тем до додавання віджетів.
- **Продуктивність**: Завдяки оптимізації та використанню сучасних технологій, KDE Plasma пропонує швидку та відгукову роботу.
- **Краса**: Робочий стіл Plasma відомий своїм сучасним та атрактивним дизайном.
- **Функціональність**: Включає велику кількість вбудованих програм та утиліт, які покривають більшість потреб користувачів.
- **Спільнота**: KDE має активну спільноту, яка постійно працює над поліпшенням та розширенням можливостей Plasma.

Мінімальні вимоги для робочого середовища KDE Plasma:

- **Процесор**: 1 ГГц або швидший.
- **Оперативна пам’ять**: 512 Мб або більше.
- **Відеокарта**: з підтримкою OpenGL 2.0 або вище.
- **Місце на диску**: 1 Гб вільного місця для мінімальної установки, 2 Гб або більше рекомендовано.

>&#10069; KDE Plasma можна встановити обравши дистрибутив з таким десктопом або встановити користуючись інструкцією для встановлення під потрібний дистрибутив.

## Сполучення клавіш

>&#10069; клавіша <kbd>Meta</kbd> дорівнює клавіші <kbd>Win</kbd>

## Перемикач Розкладки Клавіатури

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Перехід до наступної розкладки клавіатури | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>K</kbd>

## Стандартні Скорочення

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Активувати наступну вкладку | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>]</kbd>; <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>PgDn</kbd> |
| Активувати попередню вкладку | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>PgUp</kbd>; <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>[</kbd> |
| Фактичний розмір | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>0</kbd> |
| Додати закладку | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>B</kbd> |
| Назад | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Left</kbd> |
| Слово задом наперед | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Left</kbd> |
| Початок | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Home</kbd> |
| Початок рядка | <kbd>Home</kbd> |
| Закрити | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>W</kbd>; <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Esc</kbd> |
| Копіювати | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>C</kbd>; <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Ins</kbd> |
| Створити папку | <kbd>F10</kbd> |
| Вирізати | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>X</kbd>; <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Del</kbd> |
| Видалити файл | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Del</kbd> |
| Видалити слово позаду | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Backspace</kbd> |
| Видалити слово попереду | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Del</kbd> |
| Скасувати виділення | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>A</kbd> |
| Документ Назад | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Left</kbd> |
| Документ Вперед | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Right</kbd> |
| Кінець | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>End</kbd> |
| Кінець рядка | <kbd>End</kbd> |
| Знайти | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>F</kbd> |
| Знайти наступний | <kbd>F3</kbd> |
| Знайти попередній | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>F3</kbd> |
| Вперед | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Right</kbd> |
| Перехід до наступного слова | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Right</kbd> |
| Повноекранний режим | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>F</kbd> |
| Перейти до рядка | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>G</kbd> |
| Довідка | <kbd>F1</kbd> |
| Додому | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Home</kbd> |
| Комбінації клавіш | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>,</kbd> |
| Перемістити в кошик | <kbd>Del</kbd> |
| Новий | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>N</kbd> |
| Наступний | <kbd>PgDn</kbd> |
| Наступне завершення | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Down</kbd> |
| Відкрити | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>O</kbd> |
| Вставити | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>Ins</kbd>; <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>V</kbd> |
| Вставити виділення | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Ins</kbd> |
| Налаштування | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>,</kbd> |
| Попереднє завершення | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Up</kbd> |
| Друк | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>P</kbd> |
| Пріор | <kbd>PgUp</kbd> |
| Вихід | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Q</kbd> |
| Повторити | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Z</kbd> |
| Перезавантажити | <kbd>F5</kbd> |
| Перейменувати файл | <kbd>F2</kbd> |
| Замінити | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>R</kbd> |
| Повернути вниз | <kbd>Down</kbd> |
| Повернути вгору  | <kbd>Up</kbd> |
| Зберегти | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>S</kbd> |
| Зберегти як | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>S</kbd> |
| Виділити все | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>A</kbd> |
| Показати приховані файли | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>H</kbd>; <kbd>Alt</kbd>+<kbd>.</kbd> |
| Показати меню | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>M</kbd> |
| Підрядок завершення | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>T</kbd> |
| Завершення тексту | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>E</kbd> |
| Скасувати | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Z</kbd> |
| Вгору | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Up</kbd> |
| Що це | <kbd>Shift</kbd>+<kbd>F1</kbd> |
| Збільшити | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>=</kbd>; <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>+</kbd> |
| Зменшити | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>-</kbd> |

## Комбінації Клавіш для Доступу

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Увімкнення та вимкнення зчитувача екрана | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>S</kbd> |

## Системні Параметри

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Показати активність системи | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Esc</kbd> |
| відобразити | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>P</kbd> |

## Гарячі Клавіші

### ksmserver

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Заблокувати сеанс | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>L</kbd> |
| Вихід з системи | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>Del</kbd> |

### kwin

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Активувати вікно, що вимагає уваги | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>A</kbd> |
| Редагувати плитки | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>T</kbd> |
| Розкрити | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>F9</kbd> |
| Розкрити все  | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>F10</kbd> |
| Показати клас | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>F7</kbd> |
| Вбити вікно | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Esc</kbd> |
| Переміщення миші в центр | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>F6</kbd> |
| Переміщення миші у фокус | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>F5</kbd> |
| Огляд | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>W</kbd> |
| Показати робочий стіл | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>D</kbd> |
| Показати сітку робочого столу | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>F8</kbd> |
| Призупинити компонування | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>F12</kbd> |
| Перемкнути вікно вниз | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>Down</kbd> |
| Переключити вікно ліворуч | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>Left</kbd> |
| Перемкнути вікно праворуч | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>Right</kbd> |
| Переключити вікно вгору | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>Up</kbd> |
| Перехід на робочий стіл 1 | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>F1</kbd> |
| Перехід на робочий стіл 2 | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>F2</kbd> |
| Перехід на робочий стіл 3 | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>F3</kbd> |
| Перехід на робочий стіл 4 | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>F4</kbd> |
| Прогулянка по вікнах | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Tab</kbd> |
| Пройтися по вікнах (навпаки) | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Backtab</kbd> |
| Перехід по вікнах поточної програми | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>`</kbd> |
| Пройтися по вікнах поточної програми (назад) | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>~</kbd> |
| Закрити вікно | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>F4</kbd> |
| Розгорнути вікно | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>PgUp</kbd> |
| Згорнути вікно | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>PgDn</kbd> |
| Вікно на один робочий стіл вниз | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Down</kbd> |
| Вікно на один робочий стіл вгору | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Up</kbd> |
| Вікно на один робочий стіл ліворуч | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Left</kbd> |
| Вікно на один робочий стіл праворуч | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Right</kbd> |
| Меню керування вікнами | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>F3</kbd> |
| Вікно швидкої плитки внизу | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Down</kbd> |
| Вікно швидкої плитки вліво | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Left</kbd> |
| Вікно швидкого доступу праворуч | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Right</kbd> |
| Вікно швидкого доступу вгорі | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Up</kbd> |
| Вікно на наступний екран | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Right</kbd> |
| Вікно на попередній екран | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Left</kbd> |
| переглянути фактичний розмір | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>0</kbd> |
| переглянути масштабування збільшити | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>=</kbd> ; <kbd>Meta</kbd>+<kbd>+</kbd> |
| переглянути масштабування зменшити  | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>-</kbd> |

### Dolphin

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| запуск | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>E</kbd> |

### Konsole

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| запуск | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>T</kbd> |

### Krunner

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Запустити буфер обміну | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>F2</kbd> |
| запуск | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>Space</kbd>; <kbd>Alt</kbd>+<kbd>F2</kbd> |

### Emoji

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| запуск | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>.</kbd>; <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Space</kbd> |

### Spectacle

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| Знімок екрана активного вікна | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Print</kbd> |
| Повноекранний знімок екрана | +<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Print</kbd> |
| Знімок екрана прямокутної області | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Print</kbd> |
| Знімок екрана вікна під курсором | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Print</kbd> |

## Плазма

| Опис | Клавіші |
|-----:|:-------:|
| увімкнути пункт диспетчера завдань 1 | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>1</kbd> |
| увімкнути пункт диспетчера завдань 2 | <kbd>Meta</kbd>+2 |
| увімкнути пункт диспетчера завдань 3 | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>3</kbd> |
| увімкнути пункт диспетчера завдань 4 | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>4</kbd> |
| увімкнути пункт диспетчера завдань 5 | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>5</kbd> |
| увімкнути пункт диспетчера завдань 6 | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>6</kbd> |
| увімкнути пункт диспетчера завдань 7 | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>7</kbd> |
| увімкнути пункт диспетчера завдань 8 | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>8</kbd> |
| увімкнути пункт диспетчера завдань 9 | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>9</kbd> |
| активувати віджет 3 | <kbd>Alt</kbd>+<kbd>F1</kbd> |
| дія з буфером обміну | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>X</kbd> |
| циклічні панелі | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Alt</kbd>+<kbd>P</kbd> |
| керувати діями | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Q</kbd> |
| наступна дія | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Tab</kbd> |
| попередня дія | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>Tab</kbd> |
| повторити дію | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>R</kbd> |
| показати дашборд | <kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>F12</kbd> |
| показати позицію миші | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>V</kbd> |
| зупинити поточну дію | <kbd>Meta</kbd>+<kbd>S</kbd> |


## Налаштування KDE Plasma

>&#128161;  Налаштування &#9881; стільниці **KDE** за допомогою вбудованої програми "Системні параметри".

### Швидке налаштування &#9881;

>&#128161; Можливість обрати тему, налаштувати швидкість анімації, зміна зображення тла і додаткові параметри вигляду, обрати яке буде реагування на клацання на файлах або теках, додаткові параметри поведімки і найвикористовуваніші сторінки.

### Вигляд

#### Загальна тема

>&#128161; Обрати одну із чотирьох наявних тем, або &#128229; отримати нові загальні теми.

##### Стиль вікон програми

>&#128161; Обираємо один із трьох наявних варіантів. Налаштування &#9881; піктограм та панелей інструментів. Налаштувати &#9881; стиль програм **GNOME/GTK** де можна встановити &#128189; з файлу, або &#128229; отримати нові стилі програм **GNOME/GTK**.

##### Стиль Плазми

>&#128161; Обрати один із наявних стилів Плазми або встановити &#128189; з файлу, або &#128229; отримати нові стилі Плазми.

##### Кольори

>&#128161; Обрати один із наявних варіантів або встановити &#128189; з файла, або &#128229; отримати нові схеми.

##### Обрамлення вікон

>&#128161; Обрати один із наявних варіантів або &#128229; отримати нові обрамлення вікон.

>&#128161; Також можна налаштувати &#9881; розмір рамки вікна.

##### Шрифти

>&#128161; Налаштувати &#9881; шрифти операційної системи.

##### Піктограми

>&#128161; Обрати один із наявних варіантів, або встановити &#128189; з файла, або &#128229; отримати нові піктограми.

>&#128161; Налаштувати &#9881; розміри піктограм.

##### Вказівники

>&#128161; Обрати один із наявних варіантів, або встановити &#128189; з файла, або &#128229; отримати нові вказівники.

>&#128161; Встановити &#128189; розмір вказівників і налаштувати &#9881; супровід запуску.

##### Вікно вітання

>&#128161; Обрати один із наявних варіантів, або &#128229; отримати нове вікно вітання.

##### Керування шрифтами

>&#128161; Дозволяє встановити &#128189; критерії для від фільтрування шрифтів. Створити нову групу для щрифтів. Знайти дублікати шрифтів. Встановити &#128189; з файла, або &#128229; отримати нові шрифти.

### Робочій простір

#### Поведінка робочого простору

##### Ефекти стільниці

>&#128161; Дозволяє налаштувати &#9881; ефекти стільниці обравши наявні варіанти, або &#128229; отримати нові ефекти стільниці.

#### Скорочення

>&#128161; Налаштувати &#9881; скорочення вже до існуючих програм &#128230; або додати команду, додати нетипове скорочення, також можливість додати програму &#128230;. Імпортувати або експортувати схему за потреби.

#### Запуск і вихід

##### Вікно входу  (SDDM)

>&#128161; Обрати один з наявних варіантів, або встановити &#128189; з файла, або &#128229; отримати нові теми SDDM

##### Автозапуск

>&#128161; Додати програми &#128230;, або скрип входу і виходу.

##### Сеанс стільниці

>&#128161; За допомогою цього модуля Системних параметрів можна налаштувати &#9881; менеджер сеансів Плазми та параметрів виходу з середовища.

###### Відновлення сеансу

**При вході запустити програми &#128230;, які було відкрито**: *На момент останнього виходу*

#### Пошук

>&#128161; Налаштувати пошукову систему таким чином, щоб покращити пошук саме там де вам треба, відключивши пошук у тих файлах і застосунках, які вами не використовуються.

### Песоналізація

#### Локалізація

##### Регіон та мова

>&#128161; Дозволяє обрати мову системи, змінити налаштування &#9881; числа, часу, валюта, одиниці виміру, розмір паперу, адреса, стиль імені і номери телефонів.

#### Програми &#128230;

>&#128161; Прив'язка файлів, місця, параметри доступу Flatpak, налаштувати &#9881; підтримку застарілих програм &#128230; або змінити типові програми &#128230;.

##### Відгуки користувача

>&#128161; Налаштувати &#9881; дані які будуть відправлятися системи і програмного &#128230; забезпечення для поліпшення якості, надсилання данних щодо користування є не обов'язковим, тому є можливість обрати варіант відключити відправлення данних.

### Мережа

>&#128161; При налаштуванні &#9881; своєї мережі є можливіст змінити свій **DNS**. *Наприклад*: використати **DNS** `8.8.8.8`, тоді ви переходите від свого провайдера до публічних **DNS Google**. Це захищає користувачів від **DDOS-атак** і шкідливого програмного забезпечення, може покращити і прискорити роботу мережі. Однак, роблячи це, **Google** може бачити всі ваші **DNS-запити** і збирати ще більше даних. Якщо це не лякає то після додання **DNS** потрібно **вимкнути WiFi**, або **відключити ПК** від мережі і через декілька секунд **включити WiFi**, або ПК до мережі знову.

#### Керування системою

##### Оновлення програм &#128230;

>&#128161; Налаштування &#9881; оновлення програмного &#128230; забезпечення.

### Обладнання

#### Присторої введення

##### Клавіатура

###### Обладнання

**<kbd>NumLock</kbd> під час запуску Плазми**: *увімкнути*

###### Розкладки

**Правила перемикання**: Програма &#128230;

**Скорочення для пересикання розкладок**: <kbd>Win</kbd>+<kbd>Space</kbd>

Налаштувати &#9881; розкладки.

#### Показ зображення і монітор

##### Нічні кольори

**Моменти перимикання**: *Захід і схід сонця у поточній місцевотсті*

#### Керування живленням

##### Заощадження енергії

###### У мережі живлення

**Зменшення яскравості екрана**: *Після 10 хв*

**Заощадження енергії екраном**: *Вимикати за 20 хв*

**Призупинити сеанс**: *Автоматично Заблокувати екран після 30 хв*

**Обробка натискання кнопок**: *Якщо закрити кришку ноутбука Призупанити*

###### Робота на акумуляторах

**Зменшення яскравості екрана**: *Після 5 хв*

**Заощадження енергії екраном**: *Вимикати за 10 хв*

**Призупинити сеанс**: *Автоматично Призупинити після 20 хв*

**Обробка натискання кнопок**: *Якщо закрити кришку ноутбука Призупанити*

###### Низький рівень заряду

**Зменшення яскравості екрана**: *Після 2 хв*

**Заощадження енергії екраном**: *Вимикати за 5 хв*

**Призупинити сеанс**: *Автоматично Призупинити після 10 хв*

**Обробка натискання кнопок**: *Якщо закрити кришку ноутбука Призупанити*

##### Додаткові параметри живлення

- **Заряд акумуляторів**:
  - *низький рівень 15%*
  - *критичний рівень 10%*

## KDE Store

>&#128161; Платформа спільноти, на якій ви можете знайти і встановити різноманітні теми, програми та піктограми для KDE Плазми та інших стільничних середовищ за [посиланням &#128279;](https://store.kde.org/browse/)

## Fedora Better Fonts

>&#128161; Надає безкоштовні заміни для популярних пропрієтарних шрифтів з операційних систем Microsoft та Apple.

Відкриваємо термінал і вводимо команди:

```bash
sudo dnf copr enable dawid/beter_fonts -y
sudo dnf install fontconfig-font-replasments -y
sudo dnf install fontconfig-enchanced-defaults -y
```

## Встановити &#128189; улюблені програми &#9881;

Використовуючи магазин **Discover** або використовуючи термінал встановіть &#128189; улюбленні програми &#128230;
